%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{12/12/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no4 bis}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Calcul de fonctions dérivées --- 4 points]
  Calculer les dérivées des fonctions suivantes.

    \hspace{\stretch{1}}
    $f:x\mapsto \frac{3x+1}{2x}$
    \hspace{\stretch{1}}
    $g:x\mapsto \left( 2x-1 \right)\sqrt{x}$ 
    \hspace*{\stretch{1}}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Tangente --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Cours :} Étant donné une fonction $f$ et un réel $a$, donner l'équation de la tangente à $f$ en $a$.
    \item Soit une fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$, telle que son image par $2$ soit 7, et que $f'(2)=-1$. Donner l'équation de la tangente à la courbe de $f$ en 2.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Statistiques --- 6 points]~
  \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}

  On a réalisé une enquête sur le temps, en secondes, que doit attendre un abonné qui contacte, par téléphone, un fournisseur d'accès à internet $A$. Cette enquête a concerné 200 abonnés et donné les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps d'attente (s) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'abonnés    & 15 & 29 & 27 & 32 & 50 & 47 \\
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la médiane et les quartiles de cette série.
    \item Un autre fournisseur d'accès, $B$, a réalisé la même enquête auprès de 200 de ses abonnés, et a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour le fournisseur $A$ sur le même repère.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[xscale=0.12,yscale=0.5]
          \draw[xstep=5,ystep=1,dotted] (0,0) grid (75,8);
          \draw[thick] (25,1) rectangle (55,3);
          \draw[thick] (2,2) -- (25,2);
          \draw[thick] (55,2) -- (65,2);
          \draw[thick] (25,1) -- (25,3);
          \draw[thick] (55,1) -- (55,3);
          \draw[thick] (35,1) -- (35,3);

          \draw[->] (0,0) -- (75,0);
          \foreach \i in {0,10,...,70} {
            \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {$\i$};
          }
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item Comparer les deux séries, et les plates-formes téléphoniques des deux opérateurs.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Excès de vitesse ? --- 6 points]~
  Un conducteur est suspecté d'avoir fait un excés de vitesse sur une autoroute (donc limitée à 130~km/h), mais aucun radar sur sa route n'a pu le constater. En revanche, son GPS a conservé l'ensemble des données du trajet. On sait alors que la distance parcourue en fonction du temps s'exprime par la fonction suivante, définie pour $x\in\left[ 0;30 \right]$:

  \[f:x\mapsto -200x^3+300x^2\]

  Exemple : $f(0,1)=2,8$ se lit : au bout de 0,1 heures (soit six minutes), la voiture avait parcouru 2,8 kilomètres.

  On admet que la vitesse de la voiture est égale à la dérivée $f'$ de la  fonction $f$.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la dérivée $f'(x)$.
    \item Résoudre l'inéquation $f'(x)\leq 130$.
    \item Le conducteur a-t-il été en excès de vitesse ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
